\documentclass{article}

\usepackage{dsfont} % mathds
\usepackage{amsthm} % thm, defi, prop, …
\usepackage{enumitem} % enumerate
\usepackage{amsmath} % align
\usepackage{mathpartir}

\newtheorem{thm}{Théorème}
\newtheorem{defi}{Définition}
\newtheorem{prop}[thm]{Proposition}
\newtheorem{coro}[thm]{Corollaire}
\newtheorem{lem}[thm]{Lemme}
\newtheorem{lemin}{Lemme}[thm]

\newtheorem{exm}{Exemple}
\newtheorem{rmk}[exm]{Remarque}
\newtheorem{exo}{Exercice}

\newcommand{\triple}[3]{\{#1\}\texttt{#2}\{#3\}}
\newcommand{\pair}[2]{\texttt{#1}\{#2\}}

\title{Développement sur la logique de Hoare~: preuve de correction de
factorielle (927)}
\date{}
\begin{document}
\maketitle
\section*{Contexte}
On prend le langage IMP\@. Les trois règles de déduction qu'on utilisera sont les suivantes~:

\vspace{1em}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
\inferrule{\\}{\triple{P[E/x]}{x := E}{P}}
\end{minipage}\hspace{.1\textwidth}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
\inferrule{\triple PcQ \\ \triple Q{c'}R}{\triple{P}{c;c'}{R}}
\end{minipage}

\vspace{1em}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
\inferrule{\triple {P\wedge B}{S}P}{\triple{P}{while B do S}{P \wedge \neg B}}
\end{minipage}\hspace{.1\textwidth}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
\inferrule{\triple PSQ \\ P' \rightarrow P \\ Q \rightarrow Q'}
	{\triple{P'}{S}{Q'}}
\end{minipage}
\vspace{1em}

Le code que nous prouverons est un calcul de factorielle défini ci-dessous en
IMP\@. Nous appellerons \verb#fact# le bloc complet et \verb#W# la boucle. L'entrée est la variable \verb#n# que l'on suppose initialisée avant le
début du programme. La sortie est la variable \verb#f#.

\begin{verbatim}
m := 0
f := 1
while m < n
  m = m + 1
  f = f * m
\end{verbatim}

\section*{Preuve de semi-correction}

On va prouver que \(\triple{}{fact}{f = n!}\).

Déjà, on a \((f = m! \wedge m \leq n \wedge \neg (m < n)) \rightarrow f = n!\).

Donc il suffit de prouver que \(\triple{}{fact}{f = m! \wedge m \leq n \wedge \neg (m < n)}\).

On a par la règle \(seq\)~:

\inferrule
	{\triple{1 = 0! \wedge 0 \leq n}{m := 0}{1 = m! \wedge m \leq n}\pair{f := 1}{f = m! \wedge m \leq n}\pair{W}{f = m! \wedge m \leq n \wedge \neg (m < n)}}
	{\triple{n\geq 0}{fact}{f = m! \wedge m \leq n \wedge \neg (m < n)}}

	Les deux premiers triplets sont de simples applications de la règle
	\(assign\). On prouve le troisième.

	On notera \(P = (f = m! \wedge m \leq n)\).

\inferrule{\inferrule{\triple{f * (m + 1) = (m+1)! \wedge m \leq n\wedge m<n}{m = m + 1}{f * m = m! \wedge m
\leq n}\pair{f = f * m}{P}}{\triple{P \wedge m<n}{m = m + 1 ; f = f * m}{P}}}
	{\triple{P}{W}{P \wedge \neg (m < n)}}

En effet, on a~:

\(f * (m + 1) = (m + 1)! \wedge m \leq n \wedge m < n\) ssi \(f = m! \wedge m \leq n \wedge m < n\)

Ce qui conclut le résultat de semi-correction

\section*{Terminaison}

\(n - m\) est décroissant strictement dans la boucle et on a toujours
\(n - m \geq 0\)

\end{document}
